[France-Constituent-Lands.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:France-Constituent-Lands.png "fig:France-Constituent-Lands.png")
**法国行政区划**是指[法国的](../Page/法国.md "wikilink")[行政和](../Page/行政.md "wikilink")[机构的划分](../Page/社會組織.md "wikilink")。

## 法国本土

[France_departements_regions_narrow.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:France_departements_regions_narrow.jpg "fig:France_departements_regions_narrow.jpg")地方行政区(科西嘉岛)，另巴黎地区放大后放在图右侧中部展示)\]\]
法国本土指的是位于[欧洲不包含海外属地的法国领土](../Page/欧洲.md "wikilink")，按级别划分为（截止2016年）：

  - 13个**[大区](../Page/法国大区.md "wikilink")**（région）：其中包括特殊的[科西嘉领土集体](../Page/科西嘉领土集体.md "wikilink")。過去大區共有21個，2016年後合併部分大區成為13個大區。大区是最大的行政划分區，由[大区议会](../Page/大区委员会_\(法国\).md "wikilink")（conseil
    régional）管理。大区议会每六年由直接[普选产生](../Page/普选权.md "wikilink")，議會参与经济和社会领域的大多数事务的管理和财政拨款。每一个大区还有一位[大区主席](../Page/省长.md "wikilink")（préfet
    de
    région），由政府提名，他的任务為负责該行政区域的政权，例如统筹公共安全事务等。科西嘉地方行政区域的地位较特殊，跟一个大区相当，但拥有更多权力。
  - 96个**[省](../Page/省_\(法国\).md "wikilink")**（département）：省是比大区低一级别的行政区域，每个大区包括数个省。跟大區相似，省由每六年直接普选产生的[省议会](../Page/省委员会_\(法国\).md "wikilink")（conseil
    général）管理和对其经济和社会领域的事务进行财政拨款。各省是在1790年[法国大革命中建立](../Page/法国大革命.md "wikilink")，标准之一是所有的公民能够在一天内到达专区政府所在地。今天，省的职责范围经常與大区重疊。同大区相似，每个省有一个[省长](../Page/省长.md "wikilink")（préfet）管理行政事务。
  - 322个**[区](../Page/区_\(法国\).md "wikilink")**（arrondissement）（或省区（arrondissement
    départemental），以与“市区”区别）：每个法国省份又分割为数个区，驻有专区区长（sous-préfet），职责是辅佐省长的事务。
  - 1995个**[縣](../Page/縣_\(法国\).md "wikilink")**（canton）：每个区再划分为縣，縣的角色实質上是提供一个选举基層網：在地方选举中，每个縣推選一名成员代表該區參與省议会。在城市區帶，一个市镇通常涵盖几个縣；而在乡村地区，一个縣通常由一些小镇组成。因此主要行政部门一般集中于縣政府所在地。
  - 36529个**[市镇](../Page/市镇_\(法国\).md "wikilink")**（commune）：市鎮在大多数情况下是最小的行政划分區，对应一个鄉村或者城市。即使一大市镇涵盖了数个縣，也只屬于一個省的區（arrondissement
    départemental）。市镇由选举产生的市议会（conseil
    municipal）治理，后者由[市长](../Page/市长.md "wikilink")（maire）主管。他们的权限不一，拥有自己的财政预算。
  - 人口最多的三个市镇（[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")、[马赛](../Page/马赛.md "wikilink")、[里昂](../Page/里昂.md "wikilink")）又划分为市区（arrondissement
    municipal）——巴黎20个、马赛16个、里昂9个，相当于附属市镇（sous-commune），拥有（市区的）区长（maire）和区议会（conseil
    municipal d'arrondissement）。
  - 某些市镇也同时涵盖数个居民点、村庄或镇（bourg）：这些镇通常源于极少有人居住的居民点、或是地处过于偏僻而无法安置自治行政管理机构，因而归于邻近的市镇，同时也可能来源于人口迁移计划，例如有一些“新城”被建立在一個或數個市鎮區塊上，或是基于山区中的车站而建。

法国是一个[单一制国家](../Page/单一制.md "wikilink")，上述的任何部分都不握有主权。这种划分方法，对于省、区、縣和市镇可以追溯至1789年；而大区是比较晚近的划分，建立于第五共和成立後，通過成立大區削弱省及市鎮的地方權力，然后从省行政权的联合发展成为带有议会和独立预算的地方行政区域。过量的市镇以及實質上有冗贅之虞的劃分制度（大区
－ 省），向來引發關于重新劃分的讨论，然而到目前为止，甚未有任何新的模式被考量過。

不过，为了改善各邻近市镇在公共交通、经济区域等方面的合作，還有许多**共同体**（intercommunalité），整合了不同层次的协作。有32223个市镇（即88.1%的法国本土市镇）归入2510个共同体：

  - 14个**城市共同体**（communauté
    urbaine），等级最高的市镇间合作，下辖多于50万个居民，并且包含至少一个人口多于5万的城市，职能甚广，包括经济规划、交通管理、用水管理、垃圾处理等等。
  - 156个**城郊共同体**（communauté
    d'agglomération），针对位于一个至少15000人口的城市的周围，5万以上居民规模的社区，职能通常比城市社区小。
  - 2334个**市镇共同体**（Communauté de communes），没有人口限制，职能更小。

## 法国[海外属地](../Page/海外属地.md "wikilink")

[French_republic+EEZ_without_Antarctica-en.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:French_republic+EEZ_without_Antarctica-en.svg "fig:French_republic+EEZ_without_Antarctica-en.svg")
法兰西共和国也有位处法国本土之外的不同行政级别，这些级别大致对应于它们相对本土独立的程度。

### 海外大区（省）

在法国有5个**海外大区**（régions
d'outre-mer）：[瓜德罗普](../Page/瓜德罗普.md "wikilink")、[法属圭亚那](../Page/法属圭亚那.md "wikilink")、[马提尼克](../Page/马提尼克.md "wikilink")、[留尼汪](../Page/留尼汪.md "wikilink")、[馬約特](../Page/馬約特.md "wikilink")。自2003年，这些大区与本土的大区有着同样的地位。但它们也同样是一个**海外省**（département
d'outre-mer），自從1946年。这个新的單一省结构（既是大區亦是省）或许随着大区议会和省议会的合并而将要消失，除非有新的省份建立（有提议在留尼汪的南部新建立一个省，使得该大区由两个省组成），不过目前尚處於假設階段。

这些海外大区被进一步划分为：

  - 13个区
  - 156个縣
  - 114个市镇

（縣的数量多于市镇的数量，与法国本土恰好相左）

同样，每个行政划分和它们本土的同级有对等的地位。

另外，至2005年1月1日，共有15个共同体结构，集合了88个市镇（77.2%的海外市镇）：

  - 9个城郊共同体
  - 6个市镇共同体

### 海外行政区域

自2003年，有6个地位各异的海外行政区域：

  - [法属波利尼西亚](../Page/法属波利尼西亚.md "wikilink")，被命名为一个“**海外属国**”（pays
    d'outre-mer），具有一个相当自治的地位。它有一个地方政府，由“[法屬玻里尼西亞總督](../Page/法屬玻里尼西亞總督.md "wikilink")”（président
    de la Polynésie
    française）领导。它的居民具有特殊公民身份，可以投票参加地区议会选举，后者拥有有限的法律权力。地方政府同样可以与各国及各国际组织谈判协议。法属波利尼西亚下辖5个子行政区域（subdivision
    administrative），下分48个市镇。

<!-- end list -->

  - [马约特的地位与一个省相当](../Page/马约特.md "wikilink")，拥有一个省议会。根据2001年7月11日法律，它确切地应为一个“省级行政区域”（collectivité
    départementale），但其已於2010年选择成为全权的法国省。马约特下辖17个市镇，组成同样数量的縣。东非国家[葛摩也宣称对马约特拥有主权](../Page/葛摩.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [圣皮埃尔和密克隆群岛具有一个接近与省的地位](../Page/圣皮埃尔和密克隆群岛.md "wikilink")，有一个省议会。它的地域被分为两个市镇，没有行政区或乡级划分。

<!-- end list -->

  - [瓦利斯和富图纳群岛拥有一个特别的地位](../Page/瓦利斯和富图纳群岛.md "wikilink")。这块领土由三个[王国组成](../Page/王国.md "wikilink")：阿罗（Alo）、锡加维（Sigavé）和乌韦阿（Uvéa），同时定界了三块区域（circonscription）。三个王国的国王负责地区委员会，后者还包括三名来自法国的国家代表。而单院制的法律权力掌握在普选产生的地区议会手中。人口最多的乌韦阿区域被分为三个区：Hahaké、Hihifo及Mua。瓦利斯和富图纳群岛既没有行政区，也没有縣、镇等行政区划。

<!-- end list -->

  - [圣马丁岛的](../Page/圣马丁岛_\(加勒比海\).md "wikilink")[法屬部分於](../Page/法属圣马丁.md "wikilink")2007年2月22日脫離[瓜德羅普成為獨立的海外行政區域](../Page/瓜德羅普.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - [聖巴托洛繆島與同樣於](../Page/聖巴托洛繆島.md "wikilink")2007年2月22日脫離[瓜德羅普成為獨立的海外行政區域](../Page/瓜德羅普.md "wikilink")。

#### 新喀里多尼亚

就像[法属波利尼西亚](../Page/法属波利尼西亚.md "wikilink")，[新喀里多尼亚也是一个海外属国](../Page/新喀里多尼亚.md "wikilink")，拥有很大的自治权。直到为期最早为2014年的[公投决定其独立与否之前](../Page/公投.md "wikilink")，它的地位是一个“特别行政区域”（Collectivité
spécifique）。它有一个地区议会，选举产生其政府。新喀里多尼亚的法律自治权目前是所有法国海外领土中最大的。它下分3个行省和33个市镇。

### 其他海外属地

另外仍有3个其它类型的行政结构对应于法兰西共和国的领土，由于它們缺乏常住人口，並无法组织地方选举：

  - [法属南方和南极洲领地](../Page/法属南方和南极洲领地.md "wikilink")，划分为5块区域：[凯尔盖朗群岛](../Page/凯尔盖朗群岛.md "wikilink")（les
    îles
    Kerguelen），[阿姆斯特丹岛和](../Page/阿姆斯特丹岛.md "wikilink")[圣保罗岛](../Page/圣保罗岛.md "wikilink")（l'île
    Amsterdam et l'île
    Saint-Paul），[克罗泽群岛](../Page/克罗泽群岛.md "wikilink")（les
    îles Crozet）、南极[阿黛利地](../Page/阿黛利地.md "wikilink")（la terre
    Adélie）和[法属印度洋诸岛](../Page/法属印度洋诸岛.md "wikilink")。
      - 由于法国已在1959年签订《[南极条约](../Page/南极条约.md "wikilink")》，已放弃对[阿黛利地的声索](../Page/阿黛利地.md "wikilink")。它们从前由巴黎的一个高级行政官员直接管理，从2004年12月起由驻在留尼汪的一名省长管理。

<!-- end list -->

  - [克利珀顿岛](../Page/克利珀顿岛.md "wikilink")，[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")[公海上的](../Page/公海.md "wikilink")[荒岛](../Page/荒岛.md "wikilink")，它被列入国家公有财产列表中。它处于[总理管辖下](../Page/总理.md "wikilink")，由[法属波利尼西亚高级专员托管](../Page/法属波利尼西亚.md "wikilink")。

## 法国公民身份

法国公民资格的定义在所有的法国领土上，包括海外领土是相同的。所有的法国公民在他们居住的地点投票参加国家选举（总统选举），他们的权利在[参议院及](../Page/参议院.md "wikilink")[国民议会中得到诉诸](../Page/国民议会.md "wikilink")。

## 欧洲联盟

法国本土及其海外大区是[欧洲联盟的组成部分](../Page/欧洲联盟.md "wikilink")，海外大区被认为是后者的外围区域（régions
ultrapériphériques）。

其他区域不属于联盟领土，但是他们具有法国国籍的居民参与欧洲选举。某些关于欧盟的条约可以在这些地方应用，比如马约特和圣皮埃尔和密克隆群岛使用[欧元](../Page/欧元.md "wikilink")。但法屬玻里尼西亞與新喀里多尼亞則是使用與歐元固定匯率的法屬玻里尼西亞法郎。

## 旧的分區

在1789年[法国大革命之前](../Page/法国大革命.md "wikilink")，法国划分为各个[行省](../Page/行省_\(法国\).md "wikilink")。专名“[海外领地](../Page/海外领地.md "wikilink")”（territoire
d'outre-mer）自从宪法於2003年3月28日修改之后失去法律效力。

## 参考文献

  - [CODE GENERAL DES COLLECTIVITES TERRITORIALES (Partie
    Législative)](https://web.archive.org/web/20050103093724/http://www.droit.org/code/index-CGCTERRL.html)
  - *Alternatives économiques* numéro 223, mars 2004, dossier sur la
    décentralisation.

## 外部链接

  - [Direction générale des collectivités
    locales](https://web.archive.org/web/20051012072036/http://www.dgcl.interieur.gouv.fr/Orga_territoriale/accueil_orga_territ.html)：
    法国政治行政管理机构
  - [intercommunalites.com](https://web.archive.org/web/20050601001354/http://www.intercommunalites.com/)：各级共同体

## 参见

  - [法国本土](../Page/法国本土.md "wikilink")

{{-}}

[France](../Category/欧洲国家行政区划.md "wikilink")
[法國行政區劃](../Category/法國行政區劃.md "wikilink")